[Soldier_running_in_water.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Soldier_running_in_water.jpg "fig:Soldier_running_in_water.jpg")運動的選手\]\]
**體適能**（），為身體適應外界環境之能力，可視為身體適應生活、運動與環境
（例如，溫度、氣候變化或病毒等因素）的綜合能力。它包含了兩個面向，一般素質（身體[健康的狀態](../Page/健康.md "wikilink")）以及特定素質（執行某種職業或[運動所需要的特定身體能力](../Page/運動.md "wikilink")）。

除了足以勝任日常工作外，還有餘力享受休閒，及能夠應付突如其來的變化及壓力之身體素質與能力。
因此良好的體適能通常需要通過正確的[均衡營養](../Page/均衡營養.md "wikilink")、[運動](../Page/運動.md "wikilink")、[飲食管理](../Page/飲食管理.md "wikilink")，以及足夠的[睡眠與休息](../Page/睡眠與休息.md "wikilink")，才能夠獲得。

## 概念

「體適能」一詞，在「體能」一詞中加入「適」字；「適」除了原意的「適應」外，也可以加上「適當」的字義解釋；這檥會更接近健康的定義。均衡適中的體適能水平，也配合著中國古代「用中」的「養生之道」\[1\]，與〈[周易](../Page/周易.md "wikilink")〉、〈[中庸](../Page/中庸.md "wikilink")〉等古代哲學著作相通。所以說，以現代體育科學理論，作為鍛煉活動的依據，可培養適當的體適能水平，優化生活，達至健康人生。

適當的運動，是改善現代城市人的生活，達至健康的生活方式的主要途徑\[2\]。進行適當的運動，以健康為目標，應該以現代體育科學理論為基礎的「體適能」活動，作為優化生活方式的首要活動\[3\]；同時注意運動安全，減少因不適當運動，而帶來的傷害\[4\]。

## 分類

體適能可分為[健康適能及](../Page/健康.md "wikilink")[運動適能](../Page/運動.md "wikilink")，兩者相互聯繫，而健康體適能是所有體適能的基礎。

<table>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>健康適能<br />
</p></td>
<td><p>心肺耐力適能──心肺循環系統攜氧及養料到肌肉的能力。<br />
肌力適能──肌肉或肌群的最大力量。<br />
肌耐力適能──肌肉或肌群能重複活動的次數。<br />
柔軟性適能──肌肉周圍組織及關節可活動的範圍。<br />
身體組態──<a href="../Page/脂肪.md" title="wikilink">脂肪百分比</a>、<a href="../Page/腰臀比例.md" title="wikilink">腰臀比例</a>、<a href="../Page/身高體重指數.md" title="wikilink">身高體重指數</a>(BMI)。</p></td>
<td><p>目的：身體健康、優化非競技活動、享受生活</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>運動適能</p></td>
<td><p>協調性<br />
速度<br />
爆發力<br />
平衡性<br />
敏捷性<br />
反應時間<br />
</p></td>
<td><p>目的：運動</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

## 體能鍛煉

## 體能測試

常見的体能测试有：有氧运动（跑步）、身体物质构成（如腰围）、仰卧起坐和俯卧撑等。

### 軍警基本體能滿百標準

| 測試項目    | 中央警察大學學生          | 國軍                |
| ------- | ----------------- | ----------------- |
| 2分鐘伏地挺身 |                   | 男性71下，女性56下       |
| 2分鐘仰臥起坐 |                   | 男性80下，女性65下       |
| 三千公尺跑步  | 男生10分52秒，女生12分52秒 | 男性11分10秒，女性13分00秒 |
|         |                   |                   |

### 警隊入職體能測試合格標準

| 測試項目（適用於見習督察、學警及輔警警員投考人士） | 男士     | 女士     |
| ------------------------- | ------ | ------ |
| 800米跑                     | 3分11秒  | 4分29秒  |
| 4×10米穿梭跑                  | 10.92秒 | 12.29秒 |
| 立定跳高                      | 49.6厘米 | 36.6厘米 |
| 手握肌力測試（左右兩手的手握力量總和計算）     | 76.3公斤 | 49.1公斤 |
|                           |        |        |

### 25歲以下警察體能測試合格標準（60分）

| 測試項目     | 男子組        | 女子組        |
| -------- | ---------- | ---------- |
| 10米×4往返跑 | 12.2秒（含）以下 | 13.2秒（含）以下 |
| 1000米跑   | 4分05秒（含）以下 |            |
| 800米跑    |            | 4分00秒（含）以下 |
| 立定跳遠     | 2.2米（含）以上  | 1.5米（含）以上  |
| 引體向上     | 十個         |            |
| 一分鐘仰臥起坐  |            | 23個        |
|          |            |            |

### 民航空中警察招考體能測試

| 測試項目   |       |
| ------ | ----- |
| 單槓引體向上 | 5次    |
| 雙槓臂屈伸  | 5次    |
| 立定跳遠   | 1.4米  |
| 1500米跑 | 7分50秒 |
|        |       |

## 参考文献

<div class="references-small">

<references />

</div>

## 外部連結

  - [体适能](http://www.cuhk.edu.hk/shaw/ges/ges1510_050930.pdf)
  - [第六屆世界華人運動生理及體適能學者學會年會](http://sport.scnu.edu.cn/scsepf/index.html)

{{-}}

[Category:锻炼](../Category/锻炼.md "wikilink")
[Category:体育](../Category/体育.md "wikilink")

1.  《周易與養生之道》，四川人民出版社，黃德昌等著
2.  《全民健身與生活方式》北京體育大學出版社，國家體育總局〔全民健身指導叢書〕編委會 編
3.  《體適能基礎理論》。中國香港體適能總會出版，ISBN 962-853-2-2
4.  中華民國體育學會[教育部體適能網站](http://www.fitness.org.tw/)